<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>旅人かへらず</title>
    <link>https://kubosuke.com/</link>
    <description>Recent content on 旅人かへらず</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>jp</language>
    <lastBuildDate>Wed, 28 Sep 2022 00:24:45 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://kubosuke.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>日記</title>
      <link>https://kubosuke.com/posts/20220928/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Sep 2022 00:24:45 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kubosuke.com/posts/20220928/</guid>
      <description>前回の更新からはや半年が経過しました。特にまとまった発見や掘り下げてみたいトピックが明確にあるわけではないのですが、ちょっと余裕ができたので体力のあるうちに記録しようと思い昨年のプライムデーで衝動買いしたロジクールのキーボードをガタガタ叩いている次第です。
●今年の四月に横浜の石川町に引っ越しました。石川町といっても、陽気のいい昼下がりにおしゃれな石畳の商店街で多頭飼いのゴールデンレトリバーを引き連れて元町ユニオン三階で今晩のワインを物色・・なんてことはなく、昼間はパソコンをカタカタいじって、夜は余力があればジムに行って、やけに閉店時間の早いスーパーで食材を急いで買い込んで料理して食べて寝る・・といった慌ただしい生活を続けています。都心ということもあり、夏場のじめついて饐えた空気の臭いは千葉は外房田舎育ちの自分にはちょっと耐えかねる日もありつつも、色々な家電を導入する等の工夫を経て半年、ようやく慣れてきました。飲み屋街の野毛や本牧の住宅街、お米を炊くのに苦労しそうなタワマンが天を衝くみなとみらい、ラーメンが美味しい大さん橋、ディープな店が立ち並ぶ福富町などなど、コンテンツフルでなかなか楽しいです。コンテンツフルといえばあのHeadless CMS、気になっているもののまだ使えていない。
●月１くらいのペースで登山に行っています。天城、乾徳、丹沢、大菩薩など。ある程度の十分な計画を組んで、あらゆる予想外の理不尽をいなしながら、あらかじめ決めた段取りに沿って黙々と行動するのはやはり楽しいです。気付かぬうちに生じた精神の歪みが整っていく感覚。来年は単独でテン泊縦走したいなあなんて画策中です。
●三連休のお休みを活用して、伊豆大島に旅行へ行きました。二度目の来島。初めてここを訪れたのは、茅ヶ崎に住んでいるときで、その時はデジタル・デトックスを建前に、ネットで下調べもろくにせずにレンタルサイクルで赴くままに闇雲に走り回っただけだったので、旅情もろくにない慌ただしい旅になってしまったのですが。今回は車で一周したのでそこそこ余裕がありました。来島は熱海からフェリーで。ブッキング・コムで予約した宿がなんとも面白く、ダビデの星や聖書、魔除けのシンボル、庭で飼育されている二頭のやぎ、ヘブライ語の教科書など、そこかしこにキリスト教関連の品々があるエキゾチックな空間。最初の挨拶のあとしばらくしてから、オーナーにクリスチャンなのですか、と聞くと、「クリスチャンというか、そのように生きています」という答が返ってきたのを妙に覚えています。観光を終えて一息ついた夜、キリスト教に関する数々の蔵書の中から、内村鑑三さんの「余はいかにしてキリスト信徒となりしか」の現代語訳が置いてあったので手に取ってペラペラと。儒学に通じている父の元で育った著者が、学友との交流を通じてクリスチャンとなっていく過程と、それを広めるための葛藤を描いたエッセイ。人が何を信仰して、その信仰対象を自身の基軸に据えるのか、弱った時の拠り所にするのか、日々のルーチンワークに組み込むのか、はたまたタブーを課すことで自律を試みるのか、等々、宗教を人生においてどのように扱っているのか、というHowの部分、機能としての宗教、位置付けの変わりゆく過程をエッセイ形式で丁寧に綴られていて、物語を追いながらも、語られていない空白を推測する、インタラクティブな体験ができてとても楽しかったです。海によって本土と絶たれたこの空間で、雨が屋根を叩く音と虫の鳴き声を聞きながら精神世界に没頭する時間はなかなか贅沢。実のところ旅行中はべっこうずしのことで頭がパンクしそうだったのでそれどころではなかったです。古代にとんがらしを輸入した無数の名もなきインポーターに謝謝。
●最近の音楽嗜好はもっぱら打ち込み系と変則系です。ここ数年のサウスロンドンはウィンドミルのライブハウス初のUKロックの勢いが凄まじい。ブラック・カントリー・ニュー・ロードが大のお気に入りです。モンゴルメタルのザ・フーはまたセクシーなアルバムを世に投下するわ、ザ・ホワイト・ストライプスのジャック・ホワイトは耳にしっかり噛み付くギターソロアルバムを出すわ、異様に演奏のうまい変態音楽集団テデスキ・トラックス・バンドはコストコのファミリーサイズの寿司みたいなボリュームのアルバムをローンチするわで豊穣の年です。僕が二年前くらいから溺愛しているロシアのショートパリスも全く勢いが衰えない。色々落ち着いたらマネージャーに泣きついて有給を切ってサンクトペテルブルクで爆音響く最前列のスピーカーの真正面に立って長い間付き添った鼓膜のお葬式をしつつもエクスタシーの喝采に酔いしれてやろうと青い炎を燃やしています。
●本はなかなか読めていないです・・技術書をペラペラと小説を幾らか。最近読んだ本だと多和田葉子さんの尼僧とキューピッドの弓が良かったです。
●うっかりGoogleのリコメンドに流されて禁断のSOMECITYを視聴してしまったが故にバスケがしたくてたまりません。平日夜と日曜夜は空いていることが多いので、もしこれをご覧になっている方がいたら誘っていただけると嬉しいです。最近は近所の社会人バスケチームの体験参加にぼちぼち行き始めています。
●契約社員で入った会社に八月で正社員になりました。この半年で何か価値を提供できたかといえば限りなくウーンなのですが。ぼちぼちとできるところから社のジャパニーズ・カイゼン活動を。業務的ではお初のPythonをこねくりまわしているとはいえ、ちょっと新しいことはなかなかできていないので、意識的にキャッチアップしていかんとまずいなあとちょっと焦り気味です。英語はグロービッシュ程度ならなんとかなるようになりましたが、ロケットランチャーで災厄的放水をした黒部ダムばりのトークをされると微塵も聞き取れなかったりするのでまだまだスタートラインにも立てていないなあと。特に表現の引き出しと単語力が欠如していることを如実に感じています。まだまだ。
とまあこんなところです。明日も朝早いので寝ます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記</title>
      <link>https://kubosuke.com/posts/20220327/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Mar 2022 21:59:48 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kubosuke.com/posts/20220327/</guid>
      <description>この三日間で、「ある島の可能性」を読み終え、軽井沢で行われた友人の結婚式に出席し、「カラマーゾフの兄弟」を読み始めた。
「ある島の可能性」では、性愛を起点とする種の維持の対抗勢力として勃興した新興宗教エロヒム教がクローン技術によって不死を実現した。軽井沢では、まだ肌寒い初春の陽の下、三角屋根の教会で大学の友人が永遠の愛を誓い合った。「カラマーゾフの兄弟」では、粗野で低俗な父親にネグレクトされた三人兄弟の長男が父殺しを画策し始めたところだ。いろいろな世界が、ある。
「カラマーゾフの兄弟」、作中で、次男のイワンは『人類から不死に対する信仰を根絶してしまえば、たんに愛ばかりか、この世の生活を続けていくためのあらゆる生命力もたちまちのうちに涸れはててしまう』という自説を展開する。対して、エロヒム教は数世代にわたる研究の末にクローン技術によって信仰のコンセプトである不死を実現したが、永遠の生を得た新たな人類、ネオ・ヒューマンは愛の観念を失う。不死の信仰を失えば愛を失う世界と、不死を得ることで愛を失った世界と、不死を得ずとも愛を誓約した友人。
式後の夜は久方ぶりに出会った旧友と軽井沢ビールを片手に、「ごきぶりポーカー」を午前三時までプレイした。差し出したカードの絵柄に関する相手の主張が正しいか正しくないかを当てるゲーム。不死と愛に関する主張の食い違いに頭をひねり、「ハエだよ」と主張したにもかかわらず実際にはゴキブリだのカエルだのを差し出してくるほら吹きの友人たちとの交流を経てもなお、人間不信にならずにいる自分が不思議でならない。
結婚式の前夜、彼女に、これからおめでたいことがあるというのにそんなものを読んでて大丈夫なの、と心配されたけれど、今思えば良いチョイスだったな、と思う。予定調和、世界の摂理、モナドの作用によってたまたま手に取ったこれらの本は、軽井沢の高原で致死量の幸福を浴びせられた僕を図らずも救い出してくれた。これらの物語に触れていなければ、今ごろ標高千メートル氷点下の軽井沢の高原でキメたエクスタシーにのされたのちに、翌朝笑顔でよだれを垂れ流した変死体として発見されていたに違いない。
上モノのクサを吸った、きっと数週間はハイだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日記</title>
      <link>https://kubosuke.com/posts/20220324/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2022 20:26:18 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://kubosuke.com/posts/20220324/</guid>
      <description>英語だけでコミュニケーションする環境に身を置いて三週間が過ぎた。
誰もが巧みで鮮やかな表現を軽々とこなす中で、僕は、内気な幼児のようなコミュニケーションしか取れずにいる。 会議のたびに、聞き取れなかった、わからなかった表現や単語がブラウザのタブにすし詰めになる。 本当は尋ねたいものの、その尋ねたいことが複雑であるが故に、質問に要求される表現の難易度が上がり、それに物おじして発言の機会を逃すこともしばしば。 言葉一つが制限されるだけで情報伝達の難易度はぐんと上がる。 英語表現力の貧しさの反動か、図作成アプリや例示表現とは今や管鮑之交とも言えるほどに親密になった。
人間が図示や例示といった伝達手段を持っていることに感動を覚え、また、それに甘えてしまう一方で、いやいやお主は英語力の鍛錬のためににこの鬼門をくぐったのだ、真正面にがっぷり向き合わねばならぬ、と力技の自己暗示で自分を鼓舞しつつけている、そして、息も絶え絶え、何とか今日まで生き延びていることに気がつく。
すくなくとも、この三週間で、かっこつけようとする癖を壊せたのは大きな収穫だった。なるだけネイティブに近い発音で表現でなければならない、という暗黙の制約に気がつけたこと、かつそれを緩和することができたのは、周りの同僚の方々が、英語を完全にコミュニケーションの手段として飼い慣らしているさまを目の当たりにしたからに他ならない。
自分の内に潜んでいたネイティブ原理主義を発見できた、たかがそれだけのこと、それによって英語力がこの短期間で上がったかと言われれば全くそんなことはないけれど、このセレンディピティを掴めただけでも及第点としたい。
最近その時々の肯定感や自己愛によって及第点を調節する術を覚えた。かなり生きやすい、便利。二十代半ばの峠をとうに越したくせに今さら何を腑抜けたことをと喝を喰らいそう。しかし事実は事実である。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
